% ********** Rozdział 1 **********
\chapter{Cloud computing: przetwarzanie w chmurze}
\label{sec:chapter1}
Przetwarzanie w chmurze odnosi się do aplikacji i usług które uruchomione są w rozproszonej sieci, używających zwirtualizowanych zasobów. Usługi te dostępne są przez powszechnie używane protokoły internetowe. Cechy aplikacji i usług uruchomianych w chmurze, które czynią cloud computing innowacyjnym i przełomowym to nieograniczona ilość wirtualnych zasobów oraz oderwanie użytkownika od infrastruktury i detali systemu na którym oprogramowanie jest uruchomione. %\newline{\color{red} Poprawić akapit}

\indent
%Zdefiniowano kilka typów chmur aby lepiej opisać przetwarzanie w chmurze. W tym rozdziale opisane są dwie różne klasy chmur, oparte na sposobie rozmieszczenia oraz oparte na rodzaju usług jakie są dostarczane przez usługodawcę. 
Aby lepiej zrozumieć pojęcie przetwarzania w chmurze, zdefiniowano kilka typów chmur. W rozdziale pierwszym opisane zostałe dwie różne klasy chmur. Pierwsza klasa opisująca modele rozmieszczenia mówi o tym jakie dana chmura ma przeznaczenie oraz gdzie się znajduje. W modelu rozmieszczenia wyróżnia się chmury prywatne, publiczne i hybrydowe. Druga klasa opisująca modele usług  wyróżnia typy usług oferowanych przez usługodawcę. Aktualnie najbardziej znanymi i popularnymi typami oferowanych usług jest \textbf{Software as Service}, \textbf{Platform as Service} i \textbf{Infrastructure as Service}. Usługi te zbudowane są jedna na drugiej i definiują jakie zasoby usługodawca musi zapewnić oraz definiują to za co użytkownik tych usług jest odpowiedzialny.

\indent
Przetwarzanie w chmurze reprezentuje zmianę w sposobie wdrażania i utrzymywania systemów. Wzrost znaczenia i popularyzacja internetu oraz ciągle rosnąca podaż na usługi oferowane przez duże firmy usługodawcze spowodowały bardzo szybki rozwój przetwarzania w chmurze. Idei przetwarzania w chmurze przyświeca realizacja marzenia o uniwersalnym systemie z nieskończonymi i skalowalnymi zasobami za który użytkownik zapłaci tylko tyle, ile faktycznie z niego korzystał. Korzystając z usług znajdujących się w chmurze można zacząć jako bardzo mała firma i prężnie rozwinąć swój biznes, nie martwiąc się o sprzęt oraz infrastrukturę komputerową potrzebną do prowadzenia działalności.


%-----------Podrozdział 1--------------
\section{Definicja chmury obliczeniowej i przetwarzania w chmurze}
\label{sec:chapter1:sec11}

Chmura obliczeniowa może zostać zdefiniowane jako model przetwarzania danych i informacji za pomocą zasobów które są dynamicznie skalowalne oraz coraz częściej wirtualne a oferowane są jako usługi w internecie. Usługi te dostarczane są użytkownikowi, który nie musi martwić się o zakup licencji na oprogramowanie czy instalację i administrowanie systemu. Z chmurą obliczeniową bezpośrednio łączy się wirtualizacja oraz ukrycie przed użytkownikiem warstwy sprzętowej. Model chmura obliczeniowej ma swoje początki w przetwarzaniu w sieci grid, zasadniczą różnicą jest jednak to, że w chmurze zasoby podążają za potrzebami użytkownika.

\indent
Pojęcie "chmura" odnosi się bezpośrednio do dwóch koncepcji, abstrakcji i wirtualizacji.

\begin{itemize}
\item  Abstrakcja to ukrycie przed użytkownikiem detali implementacji systemowej. Usługi i aplikacje uruchomione są w fizycznym systemie którego specyfikacja nie jest widoczna, dane przechowywane są w lokacjach nieznanych, administracją systemu zajmują się usługodawca a dostęp do usług jest ogólnodostępny. 
\item Wirtualizacja. W chmurze systemy są wirtualizowane poprzez dzielenie, skalowanie oraz przydzielanie zasobów. Dowolna ilość mocy obliczeniowej oraz pamięci jest przydzielana jeżeli tylko jest potrzebna z scentralizowanej infrastruktury. Koszta obliczane są na podstawie wymiernych wskaźników. Zapewniona jest wielowątkowość a zasoby przydzielane są bardzo precyzyjnie.
\end{itemize}

\indent
Przetwarzanie w chmurze to aplikacje oferowane jako usługi oraz infrastruktura sprzętowa i oprogramowanie systemowe ulokowane w centrach danych.
Instytut NIST\footnote[1]{National Institute of Standards and Technology.} w dokumencie ,,The NIST Definition of Cloud Computing''\footnote[2]{http://www.au.af.mil/au/awc/awcgate/nist/cloud-def-v15.doc}

%-----------Podrozdział 2--------------
\section{Rodzaje chmur}
\label{sec:chapter1:sec12}

%-----------Podrozdział 3--------------
\section{Modele typu: Services}
\label{sec:chapter1:sec13}

%-----------Podrozdział 4--------------
\section{Modele typy: Deployment}
\label{sec:chapter1:sec14}


% ********** Koniec rozdziału **********
\clearpage
